![smd-soldering](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f0890a9fb14918.jpg)

# 贴片焊接指南

请注意这不是一篇以科学的角度去分析的文章，而是一篇分享经验的文章。这里的方法也不是最好的方法，只是我觉得比较容易操作的方法。

## 工具

![tools](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16ee3294bf259281.jpg)

焊锡丝、锡浆、镊子、夹具、焊接台、高温海绵。

### 锡浆

有人把这个称作焊锡膏，但是在淘宝上这么搜索的话，结果大多数是那种焊接时用来除锈、方便上锡的油膏状物质。而我们要的是那种由锡粉和这种油膏混合而成的、灰黑色的、加热后能熔成一块锡的物质。搜索锡浆就能找到这种产品。

![Soldering tin paste](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16ee32e500872423.jpg)

锡浆有装在桶中的，也有针筒装的。除了锡浆以外还要另外买几个针筒和针头。直接用自带的针头很容易堵，我一般喜欢把锡浆挤到另外的针筒里用。

锡浆也分有铅和无铅。各种无铅锡浆因成分不同，分为高温、中温、和低温锡浆。中温无铅锡浆的熔点和有铅锡浆相近。低温无铅锡浆熔点真的很低，这次我用的就是低温锡浆，焊台调到最低温 200 摄氏度就能焊上了。

你可能会觉得 “20 克锡浆和 100 克焊锡丝是一个价钱，锡膏好贵”。其实并不是这样，锡浆焊接的优点是用量省，个人用的话一点点锡浆就可以使用很长时间了。

由于含有锡粉，在常温下锡浆容易氧化变质，用完后记得放进冰箱。

### 焊台

电烙铁分内热式和外热式，焊台就是可以调温的内热式电烙铁。焊接贴片最好使用焊台。

焊接贴片时的焊铁头/焊咀我比较喜欢用马蹄咀，这种焊咀热量传递较好。而尖咀尖端温度较低，只有尖端靠后的一点位置才可以融化焊锡，你不得不把电烙铁横过来才能焊接。并且焊咀加热后会变软，而尖咀本来就比较细，加热后很容易掰弯。

![Soldering iron tip](https://img.alicdn.com/imgextra/i2/2200727373373/O1CN01UBcuKI1amsQq3h21b_!!2200727373373.jpg_430x430q90.jpg)

### 高温海绵

加水并挤出多余的水分，放到烙铁架下面那个凹槽内。用于在焊接时擦掉多余的焊锡。缺点是会把温度降下来，可以用那种镀铜的钢丝球代替。

### 夹具

关于夹具，可以用这种鳄鱼夹夹具夹住电路板：

![clamp-1](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16ee32f369619194.jpg)

也可以用这种手机电路板的卡具：

[![clamp-2](https://gd2.alicdn.com/imgextra/i3/12762090/TB2ZUavzSBYBeNjy0FeXXbnmFXa_!!12762090.jpg_400x400.jpg)](https://item.taobao.com/item.htm?id=25143728058)

再或者用我很喜欢的这款专利产品：[PCB 磁性固定夹](https://item.taobao.com/item.htm?id=564327471956)

[![clamp-3](https://gd2.alicdn.com/imgextra/i2/1577991354/TB2jBb6m22H8KJjy0FcXXaDlFXa_!!1577991354.jpg_400x400.jpg)](https://item.taobao.com/item.htm?id=564327471956)

![clamp-3](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16ee32a9ea498458.jpg)

（我买的是比较早期的版本）

## 电阻/电容

贴片的电阻电容常见的封装有 1206、0805、0603、0401、0201 等。

### 锡丝焊

使用锡丝焊接贴片并不是无法操作，只是最后焊接出来的焊面不够光滑。

1. 在一个焊盘上上锡。
2. 镊子夹住电阻，另一只手拿着烙铁加热那边，使电阻浸入那坨锡里面。
3. 在另一个焊盘上锡。

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16ee32a1da253029.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16ee325bc1266307.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16ee328471a72571.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16ee32787da92371.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16ee326de4323470.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f03f7682e74880.jpg)

### 锡浆焊

小于 0603 的封装已经很难使用锡丝焊接了，我们把锡浆往针筒里挤一点，准备锡浆焊。

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f03f87cdc27422.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f03f51cff75401.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f03f5c76087467.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f03f6386041413.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f03f3282845814.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f03f22dec40918.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f078d8c9799327.jpg)

更小一点的封装 0402 也是可以轻松焊上的。

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f07876e0a24244.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f07894d0059078.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f089221b351738.jpg)

## 排阻

排阻不太好焊，你可以细心地给先在一个焊盘上挤上锡浆，把一个引脚焊接在焊盘上固定住排阻；再给一个一个焊接其他焊盘。或者像图中那样在所有焊盘上挤上锡浆，从顶部加热。再不行的话用热风枪吹吧。

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f0789c1e422964.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f0780fb8a34055.jpg)

## IC

图中两个 IC 的封装分别为 SOP8 和 SOP16，焊接时只需挤上锡浆、放上 IC 对齐，然后对着引脚扫就好了。锡会乖乖的找到自己的位置坐下来，比用锡丝方便多了。

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f0890198220546.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f078b13bb93490.jpg)

更复杂的封装改天再补上吧。

## 清洗

这两种东西都能很轻易地买到：530 电子清洁剂和无尘纤维布。焊接后板子上黏黏的，留有很多助焊剂和松香。这些东西不溶于水，在酒精里的溶解度也很小。这种电子清洁剂腐蚀性和味道都比较小（与丙酮相比），挥发得也很快。

光是溶解还没用，还得把溶解后的这些脏东西擦掉。用纸擦的话容易掉屑，这种布和眼镜布很像，擦拭后板子就很干净了。

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f088924c013608.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f0887b20b51391.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f0888a61d56780.jpg)

## FAQ

锡浆不是完美的液体，其中的锡粉很容易结成块堵住针头。当你感觉怎么都推不动针筒活塞、推到手抽筋都没用的时候就换一个针头，或者把针头拆下来掏一掏，这样锡浆又可以挤出来了。

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f0891311985773.jpg)

![img](https://i.loli.net/2019/06/29/5d16f088d965574205.jpg)